% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=06,mois=Janvier,annee=2024,titre={TD06}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD06 - Petit TD avant le stage \scalebox{0.75}[0.75]{\faCity} (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo1 e21m21
{\large\textbf{\sffamily -- Partie A --}}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le tableau des prédécesseurs/successeurs est :
		\begin{center}
			\begin{tblr}{hlines,vlines,width=10cm,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]}}
				Sommets$\vphantom{\dfrac13}$ & Prédécesseurs$\vphantom{\dfrac13}$ & Successeurs$\vphantom{\dfrac13}$ \\
				A &B&CDE \\
				B &&ACEF \\
				C &AB&E \\
				D &AEF& \\
				E &ABC&DF \\ 
				F &BE&D \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		NB : On peut donner une représentation du graphe :
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=10pt,font=\large\sffamily\bfseries}}
				\tikzset{arete/.style={very thick,->,>=latex}}
				\tikzset{hamilton/.style={very thick,CouleurVertForet,->,>=latex}}
				\foreach \Sommet/\Angle in {A/0,B/60,C/120,D/180,E/240,F/300} \node[sommet] (\Sommet) at (\Angle:2) {\Sommet};
				\foreach \Deb/\Fin in {A/C,A/D,A/E,B/A,B/C,B/E,B/F,C/E,E/D,E/F,F/D} \draw[arete] (\Deb) -- (\Fin) ;
				\foreach \Deb/\Fin in {B/A,A/C,C/E,E/F,F/D} \draw[hamilton] (\Deb) -- (\Fin) ;
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item La matrice d'adjacence du graphe \textbf{G} est : \[ M = \begin{pmatrix} 0&0&1&1&1&0\\1&0&1&0&1&1\\0&0&0&0&1&0\\0&0&0&0&0&0\\0&0&0&1&0&1\\0&0&0&1&0&0 \end{pmatrix}. \]
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice nous donne : \[ M^3 = \begin{pmatrix} 0&0&0&2&0&1\\0&0&0&\mathcolor{red}{3}&1&2\\0&0&0&1&0&0\\0&0&0&0&0&0\\0&0&0&0&0&0\\0&0&0&0&0&0 \end{pmatrix}. \]
		\item Le coefficient \og \textcolor{orange}{2}\textcolor{purple}{4} \fg{} de $M^{\mathcolor{blue}{3}}$ valant \textcolor{red}{3}, on peut en déduire qu'il existe \textcolor{red}{3 chemins} de longueur \textcolor{blue}{3} allant du sommet \textcolor{orange}{B} au sommet \textcolor{purple}{D}.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le graphe \textbf{G} ayant 6 sommets, on a $\widehat{M} = M \oplus M^{[2]} \oplus M^{[3]} \oplus M^{[4]} \oplus M^{[5]} \oplus M^{[6]}$.
		
		La calculatrice nous donne $\widehat{M} = \begin{pmatrix} 0&0&1&1&1&1\\1&0&1&1&1&1\\0&0&0&1&1&1\\0&0&0&0&0&0\\0&0&0&1&0&1\\0&0&0&1&0&0 \end{pmatrix}$.
		\item Le nombre 1 à l'intersection de la troisième ligne et la sixième colonne de $\widehat{M}$ signifie qu'il existe (au-moins) un chemin partant de C à F. 
	\end{enumerate}
	\item la matrice nous donne le fait que :
	\begin{itemize}
		\item B n'a pas de prédécesseur (point de départ d'un éventuel chemin hamiltonien) ;
		\item D n'a pas de successeur (point d'arrivée d'un éventuel chemin hamiltonien).
	\end{itemize}
	On trouve finalement \textcolor{CouleurVertForet}{B--A--C--E--F--D} comme chemin hamiltonien.
\end{enumerate}

{\large\textbf{\sffamily -- Partie B --}}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le plus grand entier noté en base 10 qu'on peut écrire sous la forme d'un octet est $1111\,1111_2$ qui vaut $2^7+2^6+\ldots+2+1=255$.
		\item Pour chaque octet, on a 256 possibilités (de $0$ à $255$).
		
		Et de ce fait, pour 4 octets, on a $256^4 = \num{4294967296}$ soit environ $4,3$ milliards d'adresses IPv4. 
	\end{enumerate}
	\item On a $192_{10}=128+64=2^7+2^6$ qui donne $192_{10}=1100\,0000_2$ et $192_{10} = 12 \times 16$ qui donne $192_{10}=C0_{16}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo2 e2m22
{\large\textbf{\sffamily -- Partie A --}}
\begin{enumerate}
	\item On obtient les niveaux (grâce aux sommets sans prédécesseurs\ldots) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $N_0$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{A/B}$
		\item $N_1$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{C/E}$
		\item $N_2$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{D/F}$
		\item $N_3$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{G}$
		\item $N_4$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{H}$
	\end{itemize}
	\item Le tableau des successeurs est :
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=11cm,colspec={l*{8}{X[c]}}}
			Sommets		& A & B & C & D & E & F & G & H \\
			Successeurs	& C,E & E & D & G & D,F & G & H & \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item On obtient le graphe d'ordonnancement suivant :
	
	\begin{center}
		\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.5cm]<scale=0.9,transform shape>
		%NOTICE
		\MPMPlaceNotice(0,4)
		%TACHES MULTIPLES
		\MPMPlaceTaches{ (0,2)(Début)(0,0) / (2.5,0)(B)(0,1) / (2.5,4)(A)(0,0) /
			(5,0)(E)(3,4) / (5,4)(C)(2,2) / (7.5,0)(F)(7,9) /
			(7.5,4)(D)(8,8) / (10,2)(G)(15,15) / (12.5,2)(H)(17,17) / (15,2)(Fin)(18,18) }
		\MPMPlaceDuree{Début>A,0}
		\MPMPlaceDuree{Début>B,0}
		\MPMPlaceDuree{A>C,2}
		\MPMPlaceDuree{A>E,2}
		\MPMPlaceDuree{B>E,3}
		\MPMPlaceDuree{C>D,6}
		\MPMPlaceDuree{E>D,4}
		\MPMPlaceDuree{E>F,4}
		\MPMPlaceDuree{D>G,7}
		\MPMPlaceDuree{F>G,6}
		\MPMPlaceDuree{G>H,2}
		\MPMPlaceDuree{H>Fin,1}
	\end{GrapheMPM}
	\end{center}
	\item Les dates au plus tôt et au pus tard sont indiqués sur le graphe précédent.
	\item Le chemin critique est A--C--D--G--H--F avec une durée de 18 semaines.
	\item La marge totale de E est $MT(E)=4-3=1$, donc si E prend 1 semaine de retard cela n'aura pas d'incidence sur la durée totale du projet.
\end{enumerate}

{\large\textbf{\sffamily -- Partie B --}}

\begin{enumerate}
	\item L'énoncé nous donne $E=b\§c+a\§\overline{c}+a\§\overline{b}\§c$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le tableau de Karnaugh est :
		
		\begin{center}
			\begin{TableKarnaugh}
			\KarnaughCasesAuto*{(bc)+(ac*)+(ab*c)}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=red,Decalage=-1.5pt]{01}{42}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=blue,Decalage=-1pt]{00}{12}
		\end{TableKarnaugh}
		\end{center}
		\item On en déduit que $E=\mathcolor{red}{a}\mathcolor{orange}{+}\mathcolor{blue}{b\§c}$.
		
		Ainsi les conditions simplifiées pour que ce projet soit envisageable sont :
		
		\og \textcolor{red}{le matériel coûte moins de 500\,€} \textcolor{orange}{ou} \textcolor{blue}{il est acheté dans un magasin local et est de fabrication française}. \fg
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, on a $a=0$, $c=0$ et $b=1$, de sorte que $E=0+0\times1=0$ ce qui fait que le projet n'est pas envisageable.
	
	NB : l'expression correspondante est $\mathcolor{CouleurVertForet}{\overline{a}\§b\§\overline{c}}$ dont la \textit{case} n'est pas coloriée\ldots
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}%exo3 e21p21
\begin{enumerate}
	\item On obtient $A \times B = \begin{pmatrix} \num{917400} \\ \num{1932010} \\ \num{1712} \end{pmatrix}$.
	
	Ainsi, pour \num{1928340} comptes de type a, \num{1220} comptes de type b, et 246 comptes de type c :
	
	\begin{itemize}
		\item la prime annuelle totale est de \num{917400}\,€ ;
		\item le nombre total d'annonces publicitaires est de \num{1932010} ;
		\item le nombre total de projets sponsorisés est de \num{1712}.
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item À l'aide de la calculatrice, on obtient $A \times C = \begin{pmatrix} {1}&0&0\\0&{1}&0\\0&0&{1}\end{pmatrix}=I_3$.
		
		\textbf{NB : }de ce fait, on peut en déduire que $A$ est inversible, et que son inverse est la matrice $C$ !
		\item De manière classique, $A \times X=Y \Rightarrow \underbrace{C \times A}_{I_3} \times X = C \times Y \Rightarrow I_3 \times X= C \times Y \Rightarrow X = C \times Y$.
		\item Dans cette question, on cherche à déterminer $X$ avec $Y = \begin{pmatrix} \num{1197600} \\ \num{2146820} \\ \num{2200} \end{pmatrix}$.
		
		On a donc $X = C \times Y = \begin{pmatrix} \num{2142000} \\ \num{1360} \\ \num{420} \end{pmatrix}$, de sorte qu'en 2019 : 
		
		\begin{itemize}
			\item il y avait \num{2142000} comptes de type a ;
			\item il y avait \num{1360} comptes de type b ;
			\item il y avait \num{420} comptes de type c.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}%e21m18
\begin{enumerate}
	\item Pour le périodique Courrier International : $N = 8 \times 1 + 7 \times 1 +6 \times 5 +5 \times 4 + 4 \times 5 + 3  \times 1 + 2 \times 6 =100$.
	
	D’où $-N = -100 = 11 \times (-10) + 10 \equiv  10 \Modulo{11}$. La clé de contrôle est donc bien X.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item L'application $f$ n’est pas injective car deux numéro ISSN différents peuvent avoir la même clé, comme par exemple Le Nouvel Observateur et Libération).
		\item Certaines clés, comme la clé 0 par exemple, n’ont pas d’antécédent dans le tableau des périodiques, donc $f$ n’est pas surjective.
	\end{enumerate}
	\item  
	\begin{enumerate}
		\item On a $N = 8 \times 3 + 7 \times n + 6 \times 0 + 5 \times 8 + 4 \times 2 + 3 \times 1 + 2 \times 3 = 81 + 7 n$.
		
		Et $-N=-81-7n \equiv 8 \Modulo{11} \Rightarrow 81+7n \equiv -8 \Modulo{11} \equiv 3 \Modulo{11}$.
		\item En essayant $n = 0$ ; $n = 1$ ; $n = 2$ on trouve finalement $n = 3$ car $81 + 7\times3 = 102 \equiv 3 \Modulo{11}$.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}